---
title: "В GIMP появилась более полная поддержка цветовых профилей ICC"
date: "2012-11-26"
---

Хотя общий темп разработки GIMP 2.10 в сравнении с апрелем и маем этого года заметно упал, приятности продолжают случаться. Сравнительно недавно у нас дошли руки до патча Лорана Мартелли, который обновил модуль управления цветом.

Предыдущая версия модуля использовала библиотеку [LittleCMS](http://www.littlecms.com/) v1.x, которая сейчас считается заметно устаревшей. Почти все серьёзные свободные приложения, включая Scribus, Inkscape и darktable уже могут работать с LittleCMS v2.

ОК, что это даёт на практике? По факту, это означает, что GIMP теперь более полно поддерживает цветовые профили ICC вплоть до новейшей версии v4.3, а также получает доступ к продвинутым функциям:

- новые алгоритмы, включая улучшенное определение чёрной точки и сохранение канала K;
- ускоренные (до 6 крат) многопоточные преобразования цветовых пространств;
- поддержка дуплексных изображений и профилей с плавающей точкой.

Кстати, в ходе недавнего тематического хакфеста в Брно участники группы [OpenICC](http://www.freedesktop.org/wiki/OpenIcc) — Ойвинд Колас (GEGL), Ричард Хьюс (GNOME Color Manager, colord, ColorHug) и Крис Мёрфи (Color Remedies) — провели тестирование старой и новой версий модуля для управления цветом в GIMP и пришли к выводу, что в рамках тестирования обе версии справились с возложенными на них задачами.

На этом история не заканчивается. Этим летом [Эль Стоун](http://ninedegreesbelow.com/) присоединилась к команде, чтобы вплотную заняться управлением цветом в GIMP — подружить модуль управления цветом с GEGL и оптимизировать все преобразования.

Эль уже удалось добиться правильной конверсии изображений с высокой разрядностью на цветовой канал. Например, пропатченный GIMP может сконвертировать 8-разрядное изображения из sRGB в 16-разрядное sRGB с линейной гаммой, а затем обратно в восьмиразрядное sRGB без потери единого цвета (проверка комадной ImageMagick "identify -format "%k").

Подробности можно узнать из предыдущего [постинга](http://ninedegreesbelow.com/temp/gimp-lcms-5.html) Эль на её сайте (только имейте в виду, что на самом деле babl не надо патчить) и недавнего [письма](https://mail.gnome.org/archives/gimp-developer-list/2012-November/msg00019.html) в список рассылки.

Патч Эль сейчас размещён в [багтрекере](https://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=662739). Работа продолжается.

**28.11.2012**. Патч Эль перенесён в Git master. Можно тестировать.
